\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage [utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{xspace}
\usepackage{url}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[margin=22mm]{geometry}
\usepackage{esvect}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{tikz,pgf}
\usepackage{bm}
\usepackage{perpage}
\usepackage{capt-of}

\graphicspath{
	{img/}
	{plots/}
}

\newcommand{\e}{\text{e}}


\MakeSorted{figure}
\newtoks\jmenopraktika \newtoks\jmeno \newtoks\datum
\newtoks\obor \newtoks\skupina \newtoks\rocnik \newtoks\semestr
\newtoks\cisloulohy \newtoks\jmenoulohy
\newtoks\tlak \newtoks\teplota \newtoks\vlhkost
\jmenopraktika={Mikrovlnná interferometrie plazmatu}  % nahradte jmenem vaseho predmetu
\jmeno={Radek Horňák, Lukáš Vrána}            
\datum={5. 4. 2022}        % nahradte datem mereni ulohy                           
\rocnik={2.}                  
\semestr={IV.}                 
\cisloulohy={6}    % cislo ulohy           

\begin{document}
	\begin{center}
		{\Large Přírodovědecká fakulta Masarykovy univerzity} \\
		\bigskip
		{\Large \bfseries PRAKTIKUM Z~FYZIKY PLAZMATU} \\
		\bigskip
		{\Large \the\jmenopraktika}
	\end{center}
	\bigskip
	\noindent
	\setlength{\arrayrulewidth}{1pt}
	\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}} l l}
		\large {\bfseries Zpracovali:}  \the\jmeno  \hspace{20mm} \large  
		{\bfseries Naměřeno:} \the\datum\\[2.5mm]
		\hline
	\end{tabular*}

\section{Teorie}
Plazma lze obecně kvalitativně považovat za vodič, dielektrikum či magnetickou kapalinu. 
Výběr modelu je závislý na konkrétní situaci. V případě interakce elektromagnetického 
záření s plazmatem se v oblasti nízkých frekvencí plazma popisuje jako vodič pomocí 
nízkofrekvenční vodivost, při vysokých frekvencích je vhodná aplikace dielektrického modelu 
včetně definice vysokofrekvenční permitivity. Hranicí mezi nízkými a vysokými frekvencemi 
je plazmová frekvence $\omega_\text{pl}$, od které se může vlna plazmatem šířit. Ta souvisí 
s hustotou plazmatu pomocí vztahu

\begin{equation}
	\omega_\text{pl} = \frac{n_\text{e} e^2}{m_\text{e} \epsilon_0}
\end{equation}
kde $n_\text{e}$ je hustota volných elektronů, $e$ elementární náboj, $m_\text{e}$ hmotnost 
elektronu a $\epsilon_0$ permitivita vakua.

Pro dielektrický model nemagnetického plazmatu je permitivita komplexní skalár. V případě, 
že pro popis rozdělení rychlosti elektronů zvolíme Maxwellovo rozdělení, je relativní 
permitivita popsaná vztahem

\begin{equation}
	\epsilon_\text{r} = 1- \frac{n_\text{e} e^2 (\omega - i \nu_\text{m})}{m_\text{e} \epsilon_0 \omega (\omega^2 +\nu_\text{m}^2)}
	\label{komplexnipermitivita}
\end{equation}
kde $\nu_\text{m}$ je srážková frekvenci pro přenos hybnosti elektron--neutrál. Na rozdíl 
od běžných dielektrik je reálná část permitivity plazmatu menší než jedna. Místo relativní 
permitivity můžeme obdobně popisovat plazma pomocí komplexního indexu lomu $N = n + i\kappa$. Pro jeho složky platí

\begin{equation}
	n = \sqrt{\frac{\epsilon_1 + \sqrt{\epsilon_1^2 + \epsilon_2^2}}{2}}
	\label{realna}
\end{equation}

\begin{equation}
	\kappa = \sqrt{\frac{-\epsilon_1 + \sqrt{\epsilon_1^2 + \epsilon_2^2}}{2}}
	\label{imaginarni}
\end{equation}

Reálná část indexu lomu je
přímo úměrná fázové rychlosti vlny a tedy i fázovému posuvu $\Delta\phi$. Platí vztah

\begin{equation}
 	\Delta\phi = k_0(1-n) \Delta z
 	\label{posun}
\end{equation}
kde k$_0$ je vlnové číslo a $\Delta z$ kus dráhy.  

\subsection{Stanovení hustoty elektronů}
Pro stanovení hustoty elektronů aproximujeme vztah pro relativní permitivitu 
\eqref{komplexnipermitivita} tak, že zanedbáme imaginární složku a vypustíme 
$\nu_\text{m}^2)$. Dostáváme

\begin{equation}
	\epsilon_\text{r} = 1- \frac{n_\text{e} e^2}{m_\text{e} \epsilon_0 \omega^2}
	\label{permitivita}
\end{equation}
Po dosazení do \eqref{posun} a úpravách můžeme vyjádřit koncentraci elektronů
v závislosti na fázovém posunu jako

\begin{equation}
	n_\text{e} = \frac{1-\left(1- \frac{\Delta\phi}{k_0 \Delta z} \right)^2
	m_\text{e} \epsilon_0 \omega^2}{e^2}
\end{equation}

\subsection{Stanovení srážkové frekvence}
Pomocí Taylorova rozvoje je možné dojít k tvaru imaginární části indexu lomu
\begin{equation}
	\kappa = \frac{|\epsilon_2|}{2\sqrt{2}|\epsilon_1|}
\end{equation}
Zkombinováním tohoto vztahu s \eqref{komplexnipermitivita}, \eqref{realna}, \eqref{imaginarni} a zanedbáním kvadratických členů můžeme vyjádřit srážkovou frekvenci jako

\begin{equation}
	\nu_\text{m} = \frac{c \ln \frac{P_0}{P} 2 \sqrt{2}|\epsilon_1|}{2\omega \Delta z \frac{n_\text{e} e^2}{m_\text{e} \epsilon_0 \omega^3}}
\end{equation}

Předpoklad znalosti koncentrace elektronů

%za $\Delta z$ rozměr co zabírá výbojka ve vlnovodu
%fázový posun zjistíme z měření S21
\section{Měření a výsledky}


\section{Závěr}


\end{document}
